# Генеалогия: с чего начать


## Семейный архив

1)В начале важно проанализировать данные, которые у вас уже есть. 
Расспросите родных о жизненном пути вашего предка, поищите дома документы, в которых упоминается дата и место рождения, имена родственников, адреса проживания и места учебы.

Документы, в которых можно найти эти сведения: 

- паспорт;
- свидетельство о рождении;
- свидетельство о браке; 
- трудовая книжка; 
- военный билет;
- документ о владении имущества;
- дневники, письма.

2)Внимательно рассмотрите старые фотографии. 
Раньше люди постоянно обменивались фотографиями, а на обороте подписывали свое имя и дату съемки. Иногда на паспарту фотокарточки можно найти название фотоателье. Проверьте его старый адрес в интернете, скорее всего ваши родственники жили рядом с этим местом. 

## Открытые базы данных

Если вы узнали, что ваш предок участвовал в войне или стал жертвой репрессий, проверьте сведения о нем в базах данных: 

[База данных «Блокада Ленинграда. Эвакуация»](https://evacuation.spbarchives.ru)

[Жертвы политического террора в СССР](https://base.memo.ru)

[Память народа. 1941-1945](https://pamyat-naroda.ru)

[Первая мировая война](https://gwar.mil.ru/heroes/)

[Зимняя война](https://winterwar.karelia.ru)

## Архивные документы 

**Метрические книги** 

Самое важное — узнать название населенного пункта, в котором родился ваш предок. До 1917 года акты гражданского состояния (рождение, брак, смерть) регистрировались в метрических книгах. В такие книги священники записывали информацию о церковных обрядах: крещении, венчании и отпевании. Территория города или уезда была поделена на церковные приходы, которые имели четкие границы. Обычно люди ходили в церкви рядом со своим домом. Посмотрите в интернете к приходу какой церкви относился ваш населенный пункт. 

![metrics](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d9/Метрическая_книга_церкви_Покрова_Пресвятой_Богородицы_СПб%2C_1903.jpg)

**Как достать метрическую книгу** 

На этом [сайте](http://metrics.tilda.ws) вы узнаете в каком архиве хранится нужная вам метрическая книга. Некоторые архивы оцифровали и выложили метрические книги на официальный сайт. Чтобы узнать к каким документам есть онлайн-доступ, нажмите кнопку **Показать только архивы с возможностью просмотра документов онлайн**. 

**Книга не оцифрована** 

Если к метрической книге нет онлайн доступа:

a)Запишитесь в читальный зал архива и закажите интересующий вас документ. Это бесплатная услуга. 

б)Отправьте на эл. почту архива заявление с просьбой найти сведения о вашем предке. В письме укажите ФИО, предположительный год рождения и место проживания. Цена за такую услугу в разных архивах варьируется в пределах от 400 до 1500 рублей. 

**Сведения из метрической книги**

- В записи о рождении указывается дата рождения и крещения человека, сословие, имена его родителей, крестников, а также название города или деревни, в которой они живут; 

- В записи о браке — имена жениха и невесты, их возраст на момент вступления в брак, сословие, девичья фамилия, вероисповедания, имена свидетелей и информация о том, какой для молодоженов это по счету брак; 

- В записи о смерти — дата смерти, имя усопшего, возраст, причина смерти и место погребения;

**Исповедальные ведомости**

После того как из метрической книги вы узнали место, в котором жили ваши предки, их приход и примерный состав семьи, продолжайте поиск в исповедальных ведомостях. Исповедальные ведомости — это списки прихожан церкви, в которых упоминается их сословие, возраст и степень родства по отношению к главе семьи. Также в них отмечалось какому помещику принадлежал крестьянин. Последние исповедальные ведомости составлялись в 1870-х годах. 

![m](https://lh3.googleusercontent.com/jwiHbXXj__03SGPa8eOhMENV1hQFnCfcokIBfEDSjmaNwDy22dSgga-a9AHyr3fi1IEtMpENhaG0Muf8JLH7zGDvScRSBrtALbHfCNYupJSmLlONtdb7xyPSewJ624I0um5-EzvnSA=w2400)

**Ревизские сказки**

Ревизская сказка — это перепись населения, которая проводилась 10 раз с 1718 года по 1858 год. Чтобы найти нужную ревизскую сказку, узнайте из исповедальной ведомости имя помещика вашего предка.  Затем начните поиск со страницы, где указано место жительства вашей семьи. На левой странице указаны все члены семьи мужского пола, а на правой – женского. Если вам не удалось найти нужного человека, проверьте производные формы его имени. Например, Агрофена-Агриппина, Ксения-Аксинья, Егор-Георгий. Напротив имени каждого человека в первой колонке указывается его возраст на момент предыдущей ревизии (переписи населения), а в третьей возраст на данный момент. Если за этот промежуток времени человек умер, во второй колонке будет указан год его смерти.

![f](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Фрагмент_ревизской_сказки_села_Курное_Волынской_губернии%2C_1857.jpg/1920px-Фрагмент_ревизской_сказки_села_Курное_Волынской_губернии%2C_1857.jpg)

Во время поиска важно следовать от известных фактов – к неизвестным, систематизировать все данные и заносить их в семейное дерево. 

Удачи в поиске! 
